\documentclass[aip,reprint,nofootinbib,floatfix]{revtex4-1} % for checking your page length

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[spanish, es-tabla]{babel} % http://minisconlatex.blogspot.com.ar/2013/03/latex-en-espanol.html
\def\spanishoptions{argentina}
\usepackage{babelbib}
\selectbiblanguage{spanish}

\usepackage{graphicx}

% \usepackage{mathabx}


\usepackage[arrowdel]{physics}
\usepackage[separate-uncertainty=true, multi-part-units=single, locale=FR]{siunitx}
\usepackage{isotope} % $\isotope[A][Z]{X}\to\isotope[A-4][Z-2]{Y}+\isotope[4][2]{\alpha}

\DeclareSIUnit\oersted{Oe}
\DeclareSIUnit\gauss{G}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
%% circuitikz: rotate instruments - https://tex.stackexchange.com/questions/105864/rotate-voltmeter-circuitikz
%\newcommand{\mymeter}[2] 
%{  % #1 = name , #2 = rotation angle
%\begin{scope}[transform shape,rotate=#2]
%\draw[thick] (#1)node(){$\mathbf V$} circle (11pt);
%\draw[rotate=45,-latex] (#1)  +(-17pt,0) --+(17pt,0);
%\end{scope}
%}
%

\usepackage{url}

%% biblatex$
%\usepackage[style=numeric, backend=biber, sorting= none]{biblatex}
% \DefineBibliographyStrings{spanish}{}
% \usepackage{csquotes}
%\addbibresource{Bibliografia.bib}


\begin{document}

\title{Difracción}
% \title{Difracción: límite de resolución}

%\author{D. T. W. Buckingham}
%\email[]{dbuckingham@physics.montana.edu}
%\homepage[]{Your web page}
%\thanks{}
%\altaffiliation{}
\affiliation{Laboratorio de Electromagnetismo y Óptica, Dep. de Física, FCEyN, UBA}

%\date{verano 2019}

\begin{abstract}
\noindent
\textbf{Objetivo:} Observar el patrón de difracción producido por una ranura y por un obstáculo de geometría rectangular.
Registrar el perfil de intensidades del patrón.
\\ \\
% Abstract goes here.
  \textbf{Temáticas}: difracción
  % \textbf{Temáticas}: lentes, difracción, resolución
\end{abstract}

\maketitle %\maketitle must follow title, authors, abstract and \pacs


\section{Patrón de difracción unidimensional}

\subsection{Ancho de una ranura}
Cuando se una ranura cuyo ancho \(a\) sea comparable a algunas longitudes de onda \(\lambda\) de una luz monocromática se puede observar un patrón de difracción.
Se propone que ilumine con un láser semiconductor una ranura de de ancho variable, y que del estudio del patrón generado determine \(a\) (figura \ref{fig:ranura}).

\textbf{¡Advertencia!} Al ubicar el láser en la mesa óptica cuide que quede bajo el nivel de las barreras de protección.
Luego, remueva sólo una de las mismas para utilizar la pared más lejana como pantalla.
Hay que tener mucho cuidado de no exponer los ojos al haz cuando se realizan las observaciones y mediciones.

\begin{enumerate}
	\item Una vez pueda observar el patrón de difracción sobre la pared, varie \(a\) y describa varía el ancho de la zona central de máxima intensidad.
	\item Investigue cualitativamente la relación entre la distancia entre mínimos (o máximos) de intensidad y el ancho de la rendija.
\end{enumerate}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{aa-000.png}
		\caption{Esquema del dispositivo experimental.
		}
		\label{fig:ranura}
	\end{figure}

La posición de los \(n\) mínimos de difracción respecto al centro de la figura
\begin{equation}
	y_{n}^\text{mín} = n \frac{D \lambda}{a},
\end{equation}
es función de la longitud de onda del láser \(\lambda\), de la distancia entre la pared y la ranura \(D\), y del ancho de la misma \(a\)\cite{Hecht98}.

\begin{enumerate}
	\item Grafique \(y_{n}^\text{mín}\) vs. \(n\).
	A partir de un ajuste lineal obtenga \(a\) y compare con una medición realizada con el microscopio de banco.
	\item Fotografíe con su teléfono el patrón de difracción.
	Reemplace la ranura por filamento de ancho conocido (si es igual a \(a\) de la ranura, mejor).
	Fotografíe el nuevo patrón y comente como compara con la fotografía anterior.
\end{enumerate}

Una ranura y un filamento de igual \(a\) se dice que son complementarios, es decir que si se superponen completan una pantalla opaca.
Una característica notable de estos sistemas es que forman las mismas figuras de difracción.
Este resultado se conoce como \textit{principio de Babinet} y se debe al hecho de que el patrón solo depende de las ubicaciones de los bordes de los obstáculos que producen difracción.


\subsection{Intensidad del patrón}
Para medir la intensidad del patrón en función de la posición desde el centro \(I(y\) utilice un fotosensor montado sobre un posicionador traslacional.
El posicionador posee un tornillo micrométrico que permite regular su posición.
\begin{enumerate}
	\item Antes de montar el fotosensor en el posicionador cubra su sensor con dos cintas opaca de forma de dejar libre una apertura lo más fina posible.
	\item Desplace el fotosensor a posiciones equiespaciadas y en cada una realice cortas adquisiciones de \(I(y\)) a través de la interfaz \textit{SensorDAQ}.
	Registre la mediana de las adquisiciones.
	\item Grafique \(I(y)\) vs \(y\).
	\item Superponga al grafico la función
	\begin{equation}
		I(y) = I_0 \left[ \frac{\sin{z}}{z} \right]^2,
	\end{equation}
	donde \(I_0\) es la intensidad en el centro del patrón y \(z = \pi \frac{a}{\lambda} \sin{\alpha}\).
	El ángulo \(\alpha\) es el de la posición angular de \(y\) respecto al eje entre el obstáculo y la pared, \(\tan{\alpha} =  \frac{y}{D}\).
\end{enumerate}


%\section{Difracción}
%La predición matemática de como es patrón de difracción involucra una gran cantidad de aproximaciones y simplificaciones.
%No es necesario conocer como aplicarlas para hacer uso de ella pero si tener conciencia de cuales son.
%
%Se parte de una onda electromagnética monocromática, es decir de única longitud de onda \(\lambda\), y se busca conocer como se propaga para lo que debe resolverse la ecuación de onda.
%Para la propagación donde no hay fuentes (emisores) la ecuación diferencial en derivadas parciales a resolver es homogenea 
%\begin{equation}
%	\dv[2]{u}{t} = c^2 \laplacian{u},
%	\label{eq:homogenea}
%\end{equation}
%donde \(u\) es la amplitud y \(c\) la velocidad de propagación.
%\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Wave_equation#Inhomogeneous_wave_equation_in_one_dimension}
%
%
%Para predicir como es afectada al pasar a través de una abertura en una pantalla opaca el {\textit{teorema integral de Kirchoff}} dá la solución a \ref{eq:homogenea} en un punto \(P\) en base a asumir que será función de la solución de la misma y de su primer derivada en toda una superficie que incluya a \(P\).
%\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Kirchhoff_integral_theorem}
%
%Asumiendo que la amplitud compleja \(U\) y su primer derivada \(\dv{U}{n}\) sean discontinuas en los bordes de la superficie que es la abertura que produce la difracción, y que su dimensión y distancia que la separa de la fuente sean mucho mayores que \(\lambda\) se pueden aprovechar identidades de Green para arribar a la formula de \textit{Fresnel-Kirchoff} para la difracción. 
%\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Kirchhoff%27s_diffraction_formula}
%
%Si a su vez se asume que tanto la fuente como la pantalla se encuentran a prácticamente una infinita distancia de la aberturase puede considerar que inciden en esta y se emiten a la pantalla \textit{ondas planas}, es decir que en todos los puntos de la abertura la fase es la misma.
%La variación fase de cada contribución a lo visto en la pantalla depende solo del pequeño ángulo que se extiende desde el centro la abertura al punto de observación en la pantalla.
%Este caso es el que se denomina \textit{difracción de Fraunhofer} y es el que usamos para los fines prácticos en este curso.
%
%En resumidas cuentas \textit{Fraunhofer} nos impone que observemos el patrón de difracción a una distancia que puede considerarse grande respecto a las dimensiones del objeto difractor.
%A su vez \textit{Kirchoff} nos imponía que este objeto tuviera dimensiones mucho mayores a \(\lambda\) y que este estubiera a una gran distancia de la fuente.
%
%

%\section{Pinhole}
%Al aumentar el diámetro \(d\) del pinhole se observa la reducción de la campana principal de difracción.
%El patrón que se genera al iluminar una abertura circular se denomina \emph{Disco de Airy}.
%
%En la aproximación de campo lejano o de \emph{Fraunhofer}, donde se observa el patrón de difracción a gran distancia del objeto difractor, el primer mínimo de difracción \(\theta_m\) corresponde el primer cero de la función de Bessel de orden 1 \(J_1\)
%\begin{equation}
%	\sin{\theta_m} \simeq 1,22 \frac{\lambda}{d}
%\end{equation}





\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Hecht98}
E. Hecht,
\emph{Óptica},
Addison Wesley, 3"a ed., Capítulo 10 (1998).
\end{thebibliography}



\end{document}
